\documentclass[14pt,a4paper]{article}

% \usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{cmap}
\usepackage{etoolbox}
\usepackage[14pt]{extsizes}
%\usepackage{showframe}
%\usepackage[empty,cm]{fullpage}
\usepackage[margin=0.25in]{geometry}

%\headsep = 0pt
%\topmargin = 0pt
%\voffset = 0pt
%\headheight = 0pt
%\textheight = 700pt

\makeatletter
\def\@maketitle{%
  \newpage
  \vspace*{-\topskip}      % remove the initial space
  \begingroup\centering    % instead of \begin{center}
  \let \footnote \thanks
  \vskip 19em
  \hrule height \z@        % to avoid the insertion of lineskip glue
    {\LARGE \@title \par}%
    \vskip 1em 
    {\large
      \lineskip .5em 
      \begin{tabular}[t]{c}%
        \@author
      \end{tabular}\par}%
    \vskip 30em 
    {\large \@date}%
  \par\endgroup            % instead of \end{center}
  \vskip 1.5em             % <--- modify this to adjust the separation
}
\makeatother

\begin{document}
\pagenumbering{gobble}

\title{Лабораторная работа №1}
%\date{}
\author{Студент: Логинов Константин\\ Группа: МХ-301\\ Вариант: 5}
\maketitle
\newpage

\section*{Исходный ряд}{
Рассмотрим ряд $S = \sum \limits_{n=1}^{\infty} \frac{n + 1}{n(n^2 + r)}$, где r = 0.15, $a_{n} = \frac{n + 1}{n(n^2 + r)}$ \\*
Погрешность $\mathcal{E}$ = $10^{-7}$.\\*
При $x\geq1$ функция $a(x)=\frac{n + 1}{n(n^2 + r)}$ положительна и монотонно стремится к 0 при x$\to$+$\infty$. \\*
Таким образом, для остатка ряда будет верна оценка:\\*
\centerline{$R_{N}=\sum \limits_{n= N + 1}^{\infty} \frac{n + 1}{n(n^2 + r)} \leq \int\limits_{N}^{+\infty} a(x)dx = \int\limits_{N}^{+\infty} \frac{x + 1}{x(x^2 + r)}dx \leq \int\limits_{N}^{+\infty} \frac{2x}{x^3}dx  \leq 2\int\limits_{N}^{+\infty} \frac{dx}{x^2} = \frac{2}{N} - \lim_{x\to+\infty}\frac{2}{x} = \frac{2}{N}$} \\*
Найдем оценку для N:\\*
\centerline{$R_{N} = \frac{2}{N} < \mathcal{E} \iff N > \frac {2}{\mathcal{E}} = 2 \cdot 10^{7}$} \\*\\*
В частности, при N = $2 \cdot 10^{7} + 1 = 20000001$ заданная точность будет достигнута.\\*

\section*{Первое ускорение сходимости}{
Ускорим сходимость ряда $S$ методом Куммера. В качестве эталонного ряда возьмем ряд с общим членом $b_{n} = \frac{1}{n^2}: B_{1} = \sum \limits_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n^2} = \frac{\pi^2}{6} = 1.644934066848...$\\*
Найдем коэффициент $\lambda$:\\*
\centerline{$\lambda = \lim_{n\to+\infty} \frac{a_{n}}{b_{n}} = \lim_{n\to+\infty} \frac{(n + 1)n^2}{n(n^2 + r} = \lim_{n\to+\infty} \frac{n^2 + n}{n^2+ r} = 1$}
Тогда ряд $S$ примет вид:\\*
\centerline{$S = \sum \limits_{n=1}^{\infty} \frac{n + 1}{n(n^2 + r)} + \lambda(\frac{\pi^2}{6} - \sum \limits_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n^2}) = \frac{\pi^2}{6} + \sum \limits_{n=1}^{\infty} \frac{n - r}{n^2(n^2 + r)} = \frac{\pi^2}{6} + P_n$}\\* \\*
Найдем оценку остатка улучшенного ряда $P_n = \sum \limits_{n=N + 1}^{\infty} \bar{a_{n}}$, где $\bar{a_{n}} =  \frac{n - r}{n^2(n^2 + r)}$\\*
\centerline{$\bar{R_{M}} = \sum \limits_{n=M + 1}^{\infty} \frac{n - r}{n^2(n^2 + r)} \leq \int\limits_{N}^{+\infty} \frac{x - r}{x^2(x^2 + r)} dx \leq \int\limits_{N}^{+\infty} \frac{x}{x^4} dx \leq \int\limits_{N}^{+\infty} \frac{dx}{x^3} = \frac{1}{2M^2}$}\\*
Найдем оценку для $M$:\\*
\centerline{$\bar{R_{M}} = \frac{1}{2M^2} < \mathcal{E} \iff M >  \sqrt{\frac{10^7}{2}} = 2236.06797749...$}\\* \\*
В частности, при $M$ = 2237 заданная точность будет достигнута.
}

\section*{Второе ускорение сходимости}{
Ускорим сходимость ряда $\bar{S}$ методом Куммера. В качестве эталонного ряда возьмем ряд с общим членом $c_{n} = \frac{1}{n^2(n + 1)}: S_{2} = \sum \limits_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n^2(n + 1)} = \frac{\pi^2}{6} - 1 = 0,64493406684822....$\\*
Найдем коэффициент $\lambda$:\\*
\centerline{$\lambda = \lim_{n\to+\infty} \frac{\bar{a_{n}}}{c_{n}} = \lim_{n\to+\infty} \frac{(n - r)n^2(n + 1)}{n^2(n^2 + r)} =  \lim_{n\to+\infty} \frac{(n - r)(n + 1)}{n^2 + r} = 1$}\\*
Посчитаем ряд $P$: \\*
\centerline{$ P = \sum \limits_{n=1}^{\infty} \frac{n -r}{n^2(n^2 + r)} + \lambda (\frac{\pi^2}{6} - 1 - \sum \limits_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n^2(n + 1)}) = \frac{\pi^2}{6} - 1 + \sum \limits_{n=1}^{\infty} \frac{(n - r)(n + 1) - n^2 - r}{n^2(n^2 + r)(n + 1)} =  $} \\*
\centerline{$= \frac{\pi^2}{6} - 1 + \sum \limits_{n=1}^{\infty} \frac{n - rn - 2r}{n^2(n^2 + r)(n + 1)} =\frac{\pi^2}{6} - 1 + Q ; Q = \sum \limits_{n=1}^{\infty} \frac{n - rn - 2r}{n^2(n^2 + r)(n + 1)}$}
Тогда ряд $S$ примет вид:\\*
\centerline{$S =\frac{\pi^2}{6} + P = \frac{\pi^2}{6} +\frac{\pi^2}{6} - 1  +  Q =\frac{2\pi^2}{6} - 1 + Q $}\\* \\*
Найдем оценку остатка улучшенного ряда $P = \sum \limits_{n=1}^{\infty} \bar{\bar{a_{n}}}$, где $\bar{\bar{a_{n}}} = \frac{(n - r)(n + 1) - n^2 - r}{n^2(n^2 + r)(n + 1)}$\\*
\centerline{$\bar{\bar{R_{L}}} = \sum \limits_{n=L}^{\infty}  \frac{n - rn - 2r}{n^2(n^2 + r)(n + 1)} \leq \int\limits_{L}^{+\infty}  \frac{n - rn - 2r}{n^2(n^2 + r)(n + 1)} dx \leq \int\limits_{L}^{+\infty}  \frac{n - rn}{n^5} dx \leq \int\limits_{L}^{+\infty}  \frac{1 - r}{n^4} dx = \frac{1-r}{3L^3} $}\\*
Найдем оценку для L:\\*
\centerline{$\bar{\bar{R_{N}}} = \frac{1 - r}{3L^3} < \mathcal{E} \iff L > \sqrt[3]{\frac{1 - r}{3 \mathcal{E}}} = \sqrt[3]{\frac{0.75 \cdot 10^7}{3}} = 135.721... $}\\* \\*
В частности, при $L$ = 136 заданная точность будет достигнута.
}

\section*{Вычисление суммы ряда S}{
Ряд S примет вид:\\*
\centerline{$S = \frac{2\pi^2}{6} - 1 + Q = \frac{2\pi^2}{6} - 1 + \sum \limits_{n=1}^{\infty} \frac{n - rn - 2r}{n^2(n^2 + r)(n + 1)} \approx \frac{2\pi^2 - 6}{6} + \sum \limits_{n=1}^{L} \frac{n - rn - 2r}{n^2(n^2 + r)(n + 1)}$}\\*
Тогда (учитывая погрешности при вычислении значений слагаемых):\\*
\centerline{$S \approx 2.2897681 + 0.2789238 = 2.5686919 $}}

\section*{Итог}{
\begin{center}
  \renewcommand{\arraystretch}{2.2}
  \begin{tabular}{| l | c | c |}
    \hline
    20000001 & 2.5686920 & 2.5686920 \\ \hline
    2237 & 0.9238579 & 2.5686919 \\ \hline
    136 & 0.2789238 & 2.5686919 \\
    \hline
  \end{tabular}
\end{center}
Достаточно два раза ускорить сходимость, чтобы получить сумму ряда с точностью $\mathcal{E} = 10^{-7}$, сложив при этом $L = 136$ слагаемых. \\*
Без ускорения ряда методом Куммера вычисление суммы исходного ряда с высокой точностью стандартными средствами языка C++ может быть затруднительно. \\*
Таким образом, для правильного вычисления суммы ряда численно иногда требуется применять различные методы, в том числе ускорение методом Куммера. \\*
}

\end{document}